［淺談］觀測天文學

望到咁靚既星空，相信大家都己經被佢深深吸引住。
但係好多人都有個疑問，係唔係幻想畫出黎架咋？
小弟個人鍾意理論天文學多Ｄ，但冇觀測又點印證理論呢？
所以我就識小小扮下代表，簡單講下觀測天文學，希望幫助到喜好天文但又有好多疑問既巴絲們。
＃observational astronomy直譯左觀測天文學，唔知岩唔岩
有錯唔好屌咁大力

－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

[講少少歷史]

望星除左用對眼，仲可以用望遠鏡幫助。
而講到望遠鏡，應該好多巴絲都聽過伽利略。

唔太鍾意佢 用張成個智障咁既圖先
但原來伽利略唔係第一個整望遠鏡既人黎架喎
咁第一個係邊個？
Ｓｏｒｒｙ我都唔知 應該仲未有一個確實既結論
但係最早申請望遠鏡的專利既人就係 漢斯•李普希 Hans Lippershey

都係成個智障咁...咩畫風黎...
而當年佢個望遠鏡就叫 荷蘭透視望遠鏡 Dutch perspective glass
而伽利略用個改良左既望遠鏡望左上天，又做左好多劃時代觀測，令到佢係天文學有不可取締既地位。賣望遠鏡仲幫佢搵唔少錢
例如發現四個木星衛星，證明唔係所有野都圍住地球轉，簡接印證左地心說既錯誤。

ＯＫ 以上都唔係咩重點 我地接落黎就入正題

觀星緊係用隻眼啦，所以我地先講 光學望遠鏡 Optical Telescope。
但其實可以用其他方法「觀」星架。
求奇貼兩張望遠鏡先

1.02-m Yerkes Telescope

10.4-m Gran Telescopio Canarias

咁到底望遠鏡有咩用呢？ 望遠D囉ON9！
望遠鏡主要有三個功能既：

一）收集多ｄ光
人眼瞳孔既直徑大約係７－１０ｍｍ （拎１０ｍｍ）
而以Yerkes望遠鏡 １.０２m黎計 （拎１ｍ）
計圓既面積，Yerkes望遠鏡比人眼大約就多左１００００倍。
鏡大Ｄ就接收多Ｄ光，就可以俾我地可望到更加暗既天體。

二）放大 Magnification (但係唔變清晰）
任何相都可以放大，但只不過會變濛左。

三）提高 Higher Resolution （變清）
唔知點解，去圖。

岩岩睇完海洋哺乳類，依家飛上太空睇星星

高質

留名學野

接落黎可能會寫得亂，因為幾樣野係要多軌咁一齊學先會明白。
唔明當睇下圖先，希望下一篇解答到大家。

──────────────────────────────────

心水清既巴絲，睇上面望遠鏡圖既時候都發現，點解一支長一支短既，係咪愈近代愈短架？

望遠鏡，簡單黎講，就係將幾塊鏡片放係唔同位。
就原理上，望遠鏡係分三種既，而各有各好處：

第一種，折射望遠鏡 Refracting telescope/Refractor

張圖入面平衡線就係光線黎，但點解係平衝線既？
因為我地當我地望上天，所有野都係好遠，咁我地就當佢地無限遠。
實際上大型望遠鏡，係要計算埋個小小入射角的。
所謂折射，就係光穿過曬所有鏡片，向內折曲進入我地眼晴。

第二種，反射望遠鏡 Reflecting telescope/Reflector

而反射，就係用鏡片去反射光射入我地眼晴。
特別一提，有一種叫做 牛頓式望遠鏡Newtonian Reflecting telescope
有咩咁特別呢？

就係將個眼位放左係側邊。。。。。。
如果有一日你好似牛頓咁勁…你都可以創作件冇創作過既野出黎加你個名上去

第三種，混合埋一齊，施密特攝星儀 Schmidt

入面都係反射式原理，但係個最外面加塊鏡片，用黎折射。

而各自既好處係咩，就要下篇學小小物理數學啦。

屌你老母
觀星同天文學係兩回事囉

唔明巴打屌咩

天文學都要觀測，唔觀點知係咪真係有？
只係業餘觀星，會用支鏡去望個星座，望下月球之類，
而專業天文，要用支鏡去望完再分析個結果。
唔代表唔洗觀測。

例如由觀測，發現宇宙澎脹。

睇圖係咪會開心D？

大學intro course課程？

觀星點會唔係天文,你話如果佢講點分星座就話姐,歐洲大把天文教授研究新望遠鏡技術同測量protocol

大學讀 將我有限記憶再加google講俾大家知
難度簡化返普通人 但d內容都advance掛 我整合好多我學過既

天文撚留名

樓主會唔會講下Alvin Clark 兩父子啲癲佬嘢

Btw 玩開邊個會

拋粒磚先,六月影既M100

巴打用咩影

冇玩咩會 細細個唔知有

自推下先

Lm學野

香港咁光睇到咩？

多謝樓主，講得淺易得黎又幾有趣

晏小小出下一篇，希望幫到大家了解到天文知識啦。

留個名先~

講到望遠鏡，咁緊係要知佢小小原理啦。但計數野又煩又悶，相信大家都唔會想知，所以精要簡左幾個要點，但大家都可以一齊扮下專家。
因為唔想講太多數學，Ｄ公式點推論唔係重點，大家知道個結論就好！

有帶眼鏡既巴絲都知，眼鏡既鏡片分好多種。
最基本黎講就係有兩種，包括左邊將光向內折射既 凸透鏡Convex lens，同右邊將光向外折射既 凹透鏡Ｃoncave lens。

而每塊鏡都有佢既焦距 focal length同大小aperture size。

係望遠鏡入面，光接觸到既第一塊鏡，我地叫做主鏡 Objective lens/mirror。
而最近你隻眼個塊鏡，就係目鏡 Eyepiece。

而透過配搭好鏡之間既距離，我地就可以達至放大或者縮細既效果。
咁當中既放大率，我地就可以透過公式去計到啦。

係到提一提，圖入面既 出射瞳 Exit Pupil係咩呢？就係指，雖然你既目鏡
可以好大，但事實上光線進入到你眼晴既大小都係有限既，咁呢個既大小我地就叫做出射瞳。

而我地呢到放大率，講緊既唔係實物同影像linear size既比例，呢到講既係
角放大率angular magnification。 姐係原來你見到1個月球，而家你只係見到月球上面其中既２分之１既位置，咁佢就放大左１倍啦。

咁所以由公式入面，我地得到咩結論呢？

目鏡既大小對放大率係唔重要架，因為你太大，進入到你眼既光都係有限。但目鏡既焦距就好重要啦。主鏡既大小同焦距都好重要啦。愈大既主鏡，就可以令影像放得愈大啦。

而上面提過既Yerkes，就係現存運作緊主鏡最大既望遠鏡啦！

但係點解我地既望遠鏡唔愈起愈大呢？主鏡大，又有咩問題呢？

我知望遠鏡好悶，我就愈講完呢部份架啦。

留名學野
本來想去太空館聽下入門talk 不過啲時間都係未放工

講得唔係幾好添。
上面提過人既瞳孔得７－１０mm，係我地天生既限制。
出射瞳最大只可以去到呢個數，因為再大Ｄ我地隻眼都唔會睇得曬。

想聽邊方面？

留名跟進

LM

留明

Lm
會唔會講radio, Xray 同 IR

港大天文留名學下野

可以啊 但驚講錯

lm

Ｓｏｒｒｙ 講到一舊舊舊。因為打太多字啦，所以成日打漏字。
Yerkes 係最大既 折射式望遠鏡。 好，我地繼續落去。

-----------------------------------------------------------------------------------------------

望遠鏡用黎觀測星空，主要有三個目的。
睇暗既野，睇大範圍既野，同埋放大Ｄ野。
所以天文上有專用既參數，去形容佢地既能力。

焦比 Focal Ratio

焦比 = 焦距／主鏡既直徑
形容緊要達至同一光度，要用幾多既時間。
如果焦比係２，我地會寫ｆ／２。數字愈細，可以睇到愈暗既野。

視野 Field of View
冇咩好講，基本上同放大率相反。當然會有算式，不過唔重要。

結論係咩呢，
焦距愈短，捕光能力就愈強，視野愈廣。
主鏡愈大，放大率愈高。
反之亦然。

所以業餘觀星，都會用Schmidt telescopes，
因為佢地有短D既焦距，可以睇到好廣闊既星空，望下月球咁。

但係天文做研究，有時當然需要放愈大愈好啦，所以我地就要長焦距／大主鏡。
Refractor就需要愈起愈長，愈黎愈大既鏡面；
而Reflector就可以有效咁用鏡面增長焦距，令到我地得到更大既放大率。
所以現代望遠鏡主要都係Reflector黎。
當然唔用Refractor仲有其他原因，例如Refractor因為用lens，所以會有好多誤差，例如色移 Coma。

全球最大既望遠鏡就係位於 西班牙拉帕爾馬島上既 加那利大型望遠鏡 Gran Telescopio Canarias。
起係島上，除左少Ｄ光害，仲有其他原因架。

點解而家既望遠鏡都係一個波咁 ?
唔係睇太多科幻片啊，而係因為要預防溫差而影響左望遠鏡既準確度！

好，望遠鏡既原理真係講完，太深既唔講啦。
下次講下，到底用望遠鏡會睇到咩呢？

又寫得唔好。我呢到指既數字細 係真係講緊個數字２。’
但可能你地睇書會話 f/2.0 係大過 f/8.0，因為佢地講緊f-number既大細。

終於搵到天文學入門嗰門口啦

食埋飯寫下一篇，講下太陽系入面有咩好睇。

最後需要一講既係，雖然理論上望遠鏡愈大愈清。
但係 空氣間既溫差／風速／，都會令到光線折射，而唔係直線咁前進。
加上光波既特質，正常黎講係地面上，我地望上天睇到最細既野可以係 0.6″咁大。
而25-cm既望遠鏡已經看到令我地睇到0.50″既物體，換然之，25-cm既望遠鏡已經係放大率既極限。
但點解我地要起Ｄ咁大既望遠鏡，因為個Ｄ望遠鏡會配搭其他既儀器去修正影像。俾小小數字大家參考下，一個修正左既望遠鏡可以望到幾細既野。
25 cm：0.50″；50 cm：0.25″；1 m： 0.125″；8.2 m Subaru Telescope： 0.015″

有底子又有興趣，詳情可以自己睇下Rayleigh’s Criterion同Angular Resolution。

當然現代我地仲會將望遠鏡裝左上太空船，加上用唔同波段，等我地有更加清既影像。

----------------------------------------------------------------------------------------------------
普通人望上天，最吸引人望過去既一定係地球既衛星－月球啦。

你可能話，我用眼都望到月球啦，洗撚用望遠鏡咩！

咁緊係因為放大左，可以睇得更細緻啦！

咁所以而家大家知，點解到而家咁多人仲嘈緊美國有冇上過月球。
因為個支美國旗同車，地球望上去一定細過0.50″，甚至國家級既望遠鏡都望唔到。而又冇乜人登過月，咪咁多野嘈囉。

----------------------------------------------------------------------------------------------------
大家都知，太陽係有８大行星，水星、金星、地球、火星、木星、土星、天王星和海王星。８８冥王星...

基本野例如大紅班應該好多人知，講下少人知既。
對太陽系行星，唔係太熟，請見量。

金星。雖然只係第二近太陽既行星，但比水星仲熱，係太陽系內最熱既行星。源於佢濃厚既太空中，有～９７％既二氧化碳，造成強烈既溫室效應。

金星上隨處可見好似pancake咁既火山，叫做薄餅狀穹丘 pancake dome／lava dome。呢種不尋常既火山形狀，係金星既特有既特徵。

火星，紅色，應該好多人知，因為表面有好多氧化鐵。

木星，大紅班應該好多人都識。

木星自轉得好快，快到大氣都一層層咁。

土星，唔係畫真係相黎 。土星環應該好多人都知，但其實木星同天王星環都有環架。

同樣因為轉得快既關係，土星上亦有六邊型風暴，好似係太陽系內除地球外唯一有眼壁雲既行星。
唔好問我咩叫眼壁雲，因為我氣象真係唔識。

藍色既天王星，因為上面有吸紅光既甲烷 Methane。

深藍色既海王星。

海王星上同大紅班打對台既大黑班 The Great Dark Spot。

----------------------------------------------------------------------------------------------------
個人認為，太陽系內既衛星，比行星有趣得多。一陣寫埋衛星有咩特別！

留名學嘢

好好睇 留明

豆皮面既木衛一 伊俄 Io，上面既粒粒，好多都係活火山黎架，有Ｄ高度比起我地既第一峰仲高。
除左地球之外，唯一發現活火山既地方！

Io 既色彩都好豐富，主要因為上面既硫化物 Sulfide提供紅、黃、白、黑、綠等各種顏色。

好多爪痕既木衛二 歐羅巴 Europa。因為木衛二同月球一樣，永遠都係同一面向住木星。
而木星強大的潮汐，就會將表層冰殼拉開，形成裂痕。
好多人相信，係木衛二冰層下面可能有液態水，其至生命。

但俾木星ＳＭ既好處就係，佢表面好光滑（唔計Ｄ痕），只有極少大既隕石坑。

木衛三 蓋尼米德 Ganymede，唔係好知有咩特別，唔講 。

木衛四 卡利斯多 Callisto，唔係好知有咩特別。
但我覺得佢好靚，好似上面印左個星空咁，所以俾大家睇下。 。

噴水既土衛二 恩克拉多斯 Enceladus，可以話係冰火山既間接證據。
唔講土衛一，因為我覺得佢好廢，得個細字。
一噴水（仲有冰同其他野），就出賣左佢入面有液態海洋（應該有，我信有），希望有外星靚女，唔係外星怪物。

乒乓波咁既土衛六 泰坦 Titan，就大支野啦！首先一睇，就知佢同地球一樣有濃厚既大氣，雖然成份唔同。

中間偏右個個位，叫做上都 Xanadu，好神秘，我地到而家都唔知個到有咩！

泰坦上面，有液體！雖然唔係水，係甲烷。
但係泰坦既構造及大氣成分與早期地球有相似之處。
或者存在著類似早期地球既生物，或者以液態甲烷為基礎既生物。

lm學野 對天文好有興趣

下一篇應該會講，太陽系以外又有咩呢？

大家覺得而家既難度得唔得，洗唔洗多Ｄ理論定係再少Ｄ。

ｂｔｗ 大家有咩想問可以問，因為我唔知我會唔會寫到。

辛苦巴打，好好睇 有啲想知用左望遠鏡之後，點樣可以記錄低望遠鏡入面睇到既影像

同問

留名，好正呀

intern個陣係德國用大學既50cm超大鏡影,係可見光源

留名 好正啊 不過難度可以高少少

見到有人問點紀錄影像,樓主唔介意既話我忍唔住想騎劫一下

前面樓主提到光線點經過折射可以去到最尾既目鏡,跟住再入我地既眼入面
但係我地究竟係點樣實際"睇"到樣野既呢?其實光線入到我地隻眼入面,係要打中我地視網膜上既感光細胞(錐狀細胞,桿狀細胞)之後,再將光訊號轉為電化學反應,跟住由眼球後面既神經傳入我地既腦到,我地先真正"睇"到樣野.

咁我唔係黎講生物既,而係想介紹下d可以當做眼睛既電子元件,其中有一樣最為傳統可見光天文學使用既就係CCD(感光耦合元件).

首先講兩句預備知識先,就係光其實可以被當做粒子,而呢堆光粒子可以令到本身好穩定既電子突然被刺激到,令到佢地可以移動得好快.

咁呢個CCD入面每一粒像素都係由導體形成既,換言之就有好多可以被刺激既電子,原本佢地冇事冇幹只會周圍慢慢行,產生到既電流非常非常少,但係如果我今日用望遠鏡既鏡片成功聚焦到光打落去既話,就會刺激到呢堆電子,令佢地得到能量後係表面慢慢累積電壓,繼而產生電流.呢堆電流會經過訊號放大器將所有收集到既光訊號都放大,令到原本眼睇落好暗既既物體都會顯示到.最後處理器之後就會由類比訊號(實際電流量)轉做數碼訊號(0101圖像)入落電腦到

其實同樣既原理,有好多相機都係擺呢粒元件黎收集光訊號.

上述隱藏左幾個深入d既問題:
1.如果得0101既話,咁咪得返黑同白?
2.訊號放大左之後咪會有好多噪音要點算?
3.咁其他波長既訊號要點睇?
如果有人想知既話,我夜d詳細解答

#58 既爸打解得好好！
本來我都想講下CCD，但因為都會幾深咁。
我嘗試下今日簡單咁寫一寫，CCD係乜野，同埋原理係點。

唔介意啊。特別眼個ｐａｒｔ真係唔識
多謝巴打補充，等各位巴絲可以了解多Ｄ。
但係導體電壓電流個Ｄ，冇物理底子既可能會睇唔明。
我晏Ｄ都嘗試淺白咁解一解個原因

好啊，我嘗試加多小小詳情！

係進入太陽系以外之前，我地講一講望遠鏡點樣保留影像。

其實有好多方法既，因為感光度同準確性都高既關係，我地基本上只會采用
感光耦合元件 Charge-coupled Device
其實相機都係用緊CCD，所以可能有Ｄ名詞大家都聽過。

先唔講原理住，講係CCD既外型先。

基本上CCD就係一塊片，通常都係正方型。

將CCD組合，填滿起我地要記錄既位置。

圓型就係我地既望遠鏡，我地可以好似左邊咁用４塊大既CCD，或者右邊咁用１６塊細既CCD，或者用再細D既CCD。

有冇食過藍罐曲奇，你可以當成個罐係個望遠鏡既鏡片，咁入面每一袋餅就係一片CCD。

咁上面張圖都睇得好清楚，用細既CCD好處就係可以精準咁話俾人知我粒紅點(光)既位置係邊。
但相對黎講，愈大，每一格可以捕捉既光就愈多。咁用大定細好呀，咁就要了解原理啦！

愛因斯坦既相對論好多人都過個名，但其實佢係1921年拎既諾貝爾物理學獎，係頒俾佢既光電效應。

光電效應，簡單黎講，就係光射落物體表面，個表面就會飛粒電子出黎。
當然採用既光同個物體都有特別既規定。

CCD利用既就係望遠鏡望到既光，從而產生電子去記錄影像。咁點記錄呀？

又係用藍罐曲奇做例子，每一罐(CCD)入面都係由餅袋(像素 Pixel)組成。
當然CCD入面像素既數字會比較多，同相機一樣８００萬像，代表入面有８００萬袋餅食成世 。

Pixel既作用，就係儲存個Ｄ由光電效應飛出黎既電子（餅）。
而每一粒 Pixel 入面都會有佢既容量。又係藍罐曲奇做例子 ：

每一個餅袋可以最多袋３粒電子。咁呢到每一粒像素，都放滿左啦！
而當然真既像素，會有多Ｄ既容量。

儲存完既電子，又點讀取呢？
以一個４＊４既CCD為例，除左紫色係CCD，仲會有橙色既收集器。
Ｓ１２３４
Ｓ＊＊＊＊
Ｓ＊＊＊＊
Ｓ＊＊＊＊
當然個收集器可以係底，原理一樣，唔畫曬。

當上面藍罐曲奇既圖就係ＣＣＤ最高個一行，最左叫１，最右叫４。
唔同既係我地係曲罐曲奇既下面，加左條向左既運輸帶。
咁１既就會經運輸帶去到Ｓ讀取，然後到２，３，４。
係Ｓ個到，同我地食餅唔同，我地由最上面拎，CCD由最下面拎。
拎到既電子就會轉化成電流，再經過增強器（有讀中學物理應該都識架啦），輸入我地電腦到，記錄低每一格有幾多電子。
(３)(３)(３)(３)
(？)(？)(？)(？)
(？)(？)(？)(？)
(？)(？)(？)(？)
如此類推，去讀取曬所有既像素，咁我地就可以保存圖像啦！

最簡單，黑白CCD就係咁啦。相信你仲有好多問題：

１）咁點有彩色相。
好簡單，每一格pixel，入面再細分成三格，｜（紅）（綠）（藍）｜。
而每一格要由特定既光段（可見光：顏色，不可見光：紅外線，紫外線，ｅｔｃ），打落去CCD先會飛出電子。
以三原色唔同既比例，就可以記錄各種色彩。

２）一格像素既容量有限（一個餅袋裝三塊餅），咁再有光打落黎，多出既電子（餅）會放去邊？
呢個問題非常重要！事實上，因為呢個原因，令我地可以分清，我地睇既圖像，邊Ｄ係星星。
都係同一個例子。
Ｓ１２３４
Ｓ５６７８
Ｓ＊＊＊＊
Ｓ＊＊＊＊
如果３滿左，再有電子（餅）會點呢？
個粒電子會去左２或者４（因為通常一超過就超好多，所以你結果會見到２同４都有），１粒電子影響唔大。
會唔會去左７？會，但好少。
因為１２３４，同５６７８中間，其實通常會有道牆，因為我地個收集器係側邊。

所以天上既星，因為比背景光太多了，所以往往都會影像睇到係十字或者交叉型。

題外話，除左十字型，大家仲見到粒星，有兩層光圈。
因為光，有波既特性。所以佢打落CCD時，會令到隔離既CCD都受到小小影響，因為影像係２Ｄ既原因，所以我地會見到個圈。

３）CCD大小，Pixel，容量點決定？
視乎你要觀測咩，個到既背景又有幾光。
就上面解釋過既，你而家已經係CCD大師啦，快Ｄ自己諗！

４）咁其他波段呢？我地而家觀測到咩？
其他波段原理一樣。
伽馬射線 Gamma ray （keV, GeV, TeV)，X射線 X-ray，紫外線 Ultraviolet，可見光 Visible，紅外線 Infrared，無線電波 Radio，我地都有觀察，但當然準度有唔同。

本身唔係好識phys，但藍罐曲奇個類比清楚易明，唔該曬爸打

成日都覺得識天文嘅人好型

睇完你都好型

明就好啦，因為CCD真係好難解釋。
仲有冇咩想知？

早前試過同文科仔
學歷係 Postgraduate level
去觀星

我話，每粒星星，平均size有地球咁大
佢覺得不可思議，不可信，唔可靠
佢仲覺得係網上吹水野，科幻野，冇可能

樓主，你覺得我應該點解釋俾佢聽好 ?

唔。。。，咁要睇下佢相信科學既程度有幾高。
如果佢信星星係好遠既物體，然後最近既星星係４.２２光年

唔洗識計數，都知星星係好大。

如果佢係覺得星星係貼係天上面既公仔。。。
咁。。。可以俾Ｄ隕石既資料佢睇下。

如果佢係咩科學都唔信既，咁都冇得救，叫不醒裝睡的人。

應該大過地球,太陽比較恰當

最近既星星係太陽,trick question
就同海入面最多既係水一樣

佢信科學，但佢話冇人真正去過外星，覺得冇人親身 verify 過。
所以好有保留，唔太信

我有講過
但佢覺得不可思議，唔太相信，好有保留

係ｂｏｒ，改做除左太陽先 。

咁佢信唔信登月，信唔信太空船影既八大行星相？
佢唔信太陽系以外既野，定係太陽系以內既野都唔信？

講話一粒星有地球咁大，都唔係太信。
木星，土星，都大過地球。
應該係太陽系以內都有保留。
登月就唔知， 好似都信信地。

ｂｔｗ，如果冇人試過佢就唔信，其實真係好難解釋，因為科學野，好多都係推論，舉一反三。
其實我覺得主要係佢既數理知識太少。
佢就好似係一個只識加數既人，而你同佢講你可以１秒計到１００＊１００。
佢一定會覺得冇可能，你點解釋都解唔到，除非教佢乘數。

明白
佢對科學興趣都唔係太細，都鐘意科學（特別係生命科學，和心理學）
但就好討厭數學，覺得高階數學冇咩用（但佢覺得基礎數學好有用）

同埋佢對中三以上程度的物理學冇乜興趣

明白，好多大眾都係咁，因為唔識，都埋入唔到門，所以就會覺得假同冇用。
而心理學、生命科學個Ｄ一黎易入門，而且又生活化，所以都比較多人相信。
ｂｔｗ 試下俾我個ｐｏｓｔ佢睇

可能同健康有關，覺得practical，所以易接受

理論物理學和數學，就太深和太abstract，所以覺得好假，唔可信，同冇用。

其實一般師奶，e媽姑姐，3姑6婆就好正常。

不過讀到postgraduate level 的文科生，都一樣係咁，睇黎香港真係要改革下自身的教育制度。

睇人架姐。

都唔係，文科人，如果唔主動追求科學知識，就會咁。因為唔夠科學教育俾文科仔。

反而理科仔，初中時就有大量文科教育（歷史，中史，經濟與公共事務，語文，現在通識科單元都係文科為主）教育。理科就一科Integrated science搞掂。

另外，以前小學（1996前）有社會、科學、健教三科。現在就一科常識科取代左呢三科。然後就加左普通話科同電腦教育科，cut左好多社會、科學和健康教育。

講得好，身邊好多人成日以為theoretical physics都係鬥用數學吹，係一堆好得意但擺唔到落去現實嘅hypothesis, 但明明quantum mechanics， cosmology同relativity就係好真實存在嘅嘢！

btw唔介意樓主講得深入啲，好想學嘢

留名

明白。因為想普通人都睇得明／有興趣，所以內容都要簡下先寫。

晏小小寫下一篇。

明明日日用緊既電腦入面既半導體就係基於quantum mechanics...
仲有好多科技都係

澳洲整左個用radiowave既望遠鏡 (其實係放一堆板喺沙漠收集radiowave)
而家美國好似開始研究gravitational wave telescope

Radio黎講，舊年中國既FAST真係好大，雖然都比唔上Interferometry。同埋中國制既質素

Ｇravitational wave就太難，燒錢已經係個大問題。

好想知多啲
快撚啲出文阿

天上除左有行星，當然仲有恆星啦。而太陽就係最近我地既恆星呢。今次冇錯啦！

恆星、行星既分別，恆星之類發光既原理，大家有興趣我可以開新一篇介紹。但係呢到，主要想介紹下，天文學家點用望遠鏡去分析一粒恆星。

巴絲們，分唔分到圖入面邊粒係恆星呢？
上面講過，因為CCD既關係，恆星都會帶有十字型既特徵。（行星唔會睇到，因為反光太暗了）
而因為恆星好少單獨存在（umm…雖然事實上都隔好遠），我地望遠鏡見到既恆星，都係（銀河）系內恆星。
而其他發光體係咩？下一篇再講！

天文學家討論一粒恆星，主要有五個參數，包括重量，大小（半徑），表面溫度，光度同埋成份。咁我地點量度呢Ｄ數據呢？

─────────────────────────────────
恆星質量Stellar Mass/半徑 Radius

太陽滋養萬物，係我地太陽系內唯一既恆星，我地稱之為單星系統Single Star System。
但原來唔係所有恆星都係獨立存在架！

比如係天狼星 Sirius，就係由二粒恆星Sirius A同 SiriuS B圍繞咁轉組成既雙星系統 Binary Star System，或者我地可以叫做二重星。

粒伴星係個左下交叉形既一半左右既位置，好細個點。

如果有三粒恆星圍繞咁轉，我地叫三星系統 Triple Star System，或者三重星。

暫時我已知既多星系統為六重星 北河二 Castor。

umm，其實我淨係數到五粒。

如果后羿真係射左九個太陽落黎，咁我地以前就係十重星了。諗下都覺得熱。

而對於宇宙黎講，到底邊一種系統多Ｄ，天文學家仲未有確切既答案，而佢地偏向相信主流係多星系統。
但係據０６年既數據，銀河系入面有三分之二都係單星系統。

入返正題，現時我地只可以直接觀察到多星系統內恆星既質量同半徑。單星系統係要靠其他方法架。
簡單介紹返我地量度既原理。當然實際上，仲有其他既條件去滿足我地既理論同算式。

１） 計算光度

因為多星，會有所重疊既時間，我地可以由光度既變化，去計算重量(下限)同半徑。

２） 利用力學
因為兩粒星圍繞著轉，所以佢地係天空上係會移動的（對比起背景星）。

我地可以用古典力學（準Ｄ當然用相對論啦），計算兩者既重量。

雙星系統我地簡單手計到，三星系統以上就要用電腦模擬啦，相信四重星普通電腦已經好難計到。

表面溫度 Surface Temperature/成份 composition

有睇過彩虹，或者玩過三錂鏡都知，光係由各種顏色組色既。
準確黎講，所有有溫度既物質，都會發出連續既黑體幅射 Blackbody Radiation。
將黑體幅射畫返低，就係我地既光譜spectra。
而唔同溫度，就會有唔同既形狀既光譜，例如100度係A咁款既光譜，200度係B咁款既光譜。

天文學家只要比較恆星既光譜，同我地己有既光譜(A,B,...)比較，就可以知道恆星既表面溫度啦！

簡單一提，大部分既恆星都係主序星Main Sequence Star黎。（有興趣我可以開新POST講）。
溫度大約由~2000度到6萬度K (K姐係C-273) 不等。想像唔到係正常，因為我識左咁耐都未想像到。

大家都睇到Blackbody radiation係好光滑既，而恆星既Spectra雖然大致個形狀幾似，但就好多上上落落。原因就係恆星入面唔同既物質，例如鐵，碳，都會放出唔同既幅射。而我地就可以由此估計恆星入面有咩成份。

光度 Magnitude

冇咩好講，主要分視星等relative magnitude同絕對星等 absolute magnitude。
視星等姐係你睇到幾光就幾好。
絕對星等係將所有星都放係10pc (單位黎姐，等如32.6光年) 咁遠，咁佢會幾光呀。
兩者都係愈負愈光。

btw 好似冇乜人有興趣咁

支持樓主

想聽主序星

星體運動都會影響個blackbody radiation bor,好似有doppler effect

係啊，的確有影響。但因為恆星就算雙星個運動都唔會太快，影響我覺得好細。
Doppler effect遲Ｄ講到galaxy會講返，因為大尺度先明顯。

我有興趣啊，等主樓主成日先出文

新入留名先
可以詳細少少嗎，硬係好似唔係好夠喉咁

樓主好有心，留名支持

樓主摩牙

too long don't read

好正 真係唔知有多星系統
咁係咪每粒差唔多質量先唔會撞埋一齊？

Sorry。因為大家程度同興趣都唔同，好難平衝到。我會再嘗試寫好Ｄ。

Sorry，因為我寫得比較慢，而且又唔想斷開Ｄ內容，一篇由諗到寫個幾兩個鐘。我會寫快Ｄ。

其實一大一細都唔會撞架。因為例如質量Ａ星＞Ｂ星，
咁佢地係撞之前，Ｂ星上既物質，會因為萬有引力吸左去Ａ星個到，
形成好似圖入面既吸積盤Ａccretion disc。
而事實上，宇宙中有不少既多星系統，都係咁樣架。

黑洞吸黑洞有無accretion disk架

正

雙黑洞 Binary black hole 同普通雙星系統一樣，係兩個黑洞圍繞著轉。當然我地唔會直接睇到。。。
但係當二個黑洞足夠近，便會合體成為一個黑洞，同時發出重力波。
而第一次探測到重力波係係2015年，姐係愛因斯坦相對論預測既100年後。
愛因斯坦真係好撚勁。

想問下平時我地講其他恆星距離我地幾多光年
其實個距離佢係用咩原理去量度/估計？

舊時讀書 我都有去觀星 果時仲買左枝900mm折射黎玩

到左出黎做黎時間少左 放工好攰 無乜心機拎10幾kg出街

900mm咁撚大?火箭炮

我預定既內容，寫埋今篇就寫完，如果大家有咩想問，歡迎留言。
另外，我會再出新post介紹恆星，講下佢地分類同演化咁。有興趣既幫手推下post。
────────────────────────────────────

都係呢幅圖，除左交叉型既銀河系內恆星，咁其他發光體係咩黎架？

其他既發光體，大部分都係星系／超星系黎架。

原來係我地宇宙入面，恆星唔係平均咁分佈架。恆星都會集中係某部分既區域，而我地就會叫呢種區域做 星系Galaxy。
星系，呢個受到重力束縛的大質量系統，入面除左恆星，亦都包括各種星雲或者塵埃。

銀河，就係圖入面白色個條帶。而線上面既黑色，就係星際間既塵埃啦。
呢Ｄ塵埃用肉眼（可見光）係睇唔穿既。所以，我地都會配合其他波長既光，去睇塵埃後既世界。

────────────────────────────────────
典型的星系，少至數千萬顆至，多至數兆粒恆星姐成都有。
但係宇宙係好奇特既，亦有唔係呢個範圍入面既星系存在。

到底，一個星系係點既呢？我地由銀河系入手。

銀河系半徑有 15,000pc，太陽位置於距中心大約8,000pc既位置。

先睇右圖。我地見到我地既銀河系，就好似一個中心位置突起既平碟。
銀核Nuclear balge 就係中心突起既位置，入面有著大量年輕既恆星。
銀盤 Disk 就係我地見到既平碟，入面有著我地既星際塵埃。
而以銀盤為直徑畫一個球體，我地就叫做 銀暈Halo。
係銀暈上，恆星既數目會比銀核、銀盤為少，亦較老。

再睇左圖，我地銀河系有著漩渦臂，同其他有漩渦臂既星系一樣分類為螺旋星系Spiral galaxies。

我地亦有較多年老恆星既橢圓星系Elliptical galaxies，形狀如橢圓形。

而介乎兩者間既，就係透鏡狀星系Lenticular galaxies

呢個分法，老實講我覺得唔太科學化，因為只係靠主觀觀感。

然而，呢個只係一個分類。星系形狀既形成同演化，係未有定論既。

而星系既融合，亦會形成其他奇特既形狀。

未完，仲有。

90mm
打多左個0

有d保留，據我記憶十字光應該係point source射落primary mirror 幾過reflector入面用黎hold住secondary mirror嘅十字支架造成嘅diffraction, 所以有時我地睇相都可以大概分到邊d係星邊d係星團or星系，因為星團or星系係好多source堆埋一堆，所以冇十字光。

Btw留名學野

咁我地又點知佢地距離我地幾遠呢？距離，真係天文學上既一大難題。

恆星既距離，我地有幾個方法可以量度既，分別套用係唔同既尺度上（因為最準）。

周年視差 Annual parallax

放支筆係眼前，用右眼，同用左眼睇，鉛筆既相對位置係唔同既。
同樣道理，半年間隔係地球同一粒恆星，恆星位置係有小小差異的。
然後就可以計算出距離。而上面一直講既pc，就係指1角秒（1”等如3600分之1°）既距離。
而呢個方法既缺憾就係，當距離太遠，角度太細時，我地距離就度得唔準確。

而較遠既恆星，星系既距離，亦係天文學家重視既數據。由於特定既事件，有固定數值。

例如II型超新星爆發 Type II supernova，係有固定既絕對星等。

又例如造父變星 Cepheid Variable Stars，其光度係會週期性變化既。

而觀察出出變化既週期，就可以得知佢既絕對星等。

由地球上觀測到星系內有冇呢Ｄ事件發生，有就記錄低事件既視星等，同事件既絕對星等作出計算，就可以得知距離。
────────────────────────────────────
星體離離／宇宙膨脹

呢方面係宇宙學黎，我就唔討論太多，主要講我地點知宇宙變大緊。

都卜勒效應 Doppler effect
日常我地聽到，救護車向我地駛近，會聽到尖Ｄ既聲，而遠離時，就係聽低沉。唔係因為裝左兩個喇叭前後播。

而係波既源頭移動既時侯，波同波之間既距離會改變，所以令到波長改變。

上面都提過，光係波黎，例如包括可見光，紅外線，紫外光。
如果光源靠近，光波變短，可見光顏色就會變藍，甚至成為紫外光。
如果光源變遠，光波變長，可見光顏色就會變紅，甚至成為紅外線。
觀測天體傳來既光波長，就可以知該天體的移動速度。

而愛德溫。哈伯 Edwin Hubble就整理數據提出左哈伯定律Hubble's law，指出距離地球愈遠，遠離速度就愈快。

呢個係當年哈伯既數據 ，唔知點解佢咁有眼光，睇到線性既關係 。

但現今數據又的確反映出呢個理論係岩既。宇宙真係膨脹緊！

────────────────────────────────────

觀測天文學寫到呢到就寫完啦，希望幫助到各位巴絲成為天文學專家。
如果有問題巴絲可以留言。但係以下既內容，我遲Ｄ會出post再講。
包括：恆星演變，星系、星系間，暗物質。

diffraction係出面兩個(兩塊鏡就兩個)既光圈。
可能我講得唔好，十字光係point source光源太光，CCD pixel唔夠位裝，去左隔離個格既現象。

噢，我明了。Sorry巴打。
係啊，如果個支架係十字型就係十字，如果係三腳架就係三角型。
但我主要係想講佢CCD逸出。

你係咪搞錯左兩樣野
幅圖顯示既係diffraction spikes,你見到個spike既顏色好明顯係保留返原有既顏色pattern
你講個ccd overflow係叫blooming,blooming唔會出返到個咁整齊既pattern而係會多左一舊模糊既跡

Sorry。係我搞錯左 ，教錯左大家

X字型係diffraction spikes，打直好長個Ｄ係blooming。

雖然睇唔明
但都好正

我都係明少少 樓主繼續

介唔介意講下邊Ｄ位唔明，咁我下次可以注意下。

係需要多Ｄ比喻，多Ｄ圖片，定係點？

Galaxy個part好正 係距離個到有少少複雜，唔係好明 btw 辛苦巴打，期待新post

點樣計距離果度

原諒我只係講下個原理，因為後面有太多複雜既算式。

算式就係用 tan p = 1AU/ Distance to star (AU係地球到太陽既距離)

II型超新星爆發既絕對星等係−19.3。
絕對星等係指，一件物體係地球10pc咁遠時，我地睇到係幾光。
所以如果佢近過10pc，我地就會見到佢光左。（數值細過-19.3)
所以如果佢遠過10pc，我地就會見到佢暗左。（數值大過-19.3)
而我地可以由光度既數值，去計算返佢既距離。

星空上有一類既恆星，因為內部既壓力既原因（太複雜了，呢到唔解了），佢會不斷周期性變大變細。
所以同時，佢地亦會周期性變光變暗。
而呢個周期 Period就同佢佢絕對星等Absolute Magnitude／光度 Luminosity有關。我地就可以搵到佢既絕對星等
用返上面II型超新星既原理，用絕對星等去計算返距離。

留明學野

可能個個人程度唔同，但我睇到好唔夠喉
明白呢度只係講觀測天文學，但成日去到啲位樓主都只係輕輕帶過就算，感覺好頂癮
例如我唔識咩叫做造父變星，但樓主只會講一句因為好深所以唔講 ， 寧願樓主可以輕輕地講下啲equation，現家搞到好似蜻蜓點水咁
sorry樓主我好多要求

樓主我想問少少野
我知道計算一個遙遠星系/恆星既距離要用Apparent brightness=Luminosity/4πd^3
變相即係當你知道該星系既luminosity,跟住measure佢既apparent brightness就可以搵到佢既distance

而我亦都知道造父變星既apparent brightness會有週期性變化
同埋luminosity同period成正比
但我唔明既就係既然佢地既luminosity同apparent brightness會不斷變化，咁又點樣利用佢地搵個distance出黎呢

因為寫個時主要想就返冇數底既人，所以可能忽略左有數底既人既觀感。
因為講公式，就要解釋參數（例如luminosity咁），一黎會難明左，而且篇幅都會長左。
但下次會嘗試夾下公式，等唔同能力既人都睇得明。
你想知既野呢位巴打有講，你睇下明唔明？

umm... 你所有野都好似講岩左，應該係個次序搞錯左？

首先係因為佢地有luminosity同period有呢個關係。呢個關係要計下入面Ｄ壓力、結構之類推論出黎。
例如34日既週期，絕對星等（Ｍ）係-5.65。
然後我地度視星等(m)。
代入m - M = 5 log d - 5，就計到距離d。

呢位巴打講嘅嘢都明呀
btw唔係over 4πr²先啱咩？

Yup 巴打好似都好熟咁。

我唔知有冇理解錯
但係造父變星既絕對星等(M)唔係都會隨時間變化既咩

另外我想問下造父變星/type 1 supernovae 點樣作為standard candle
或者話其實standard candle對計算一個星系既距離有咩用
可唔可以講少少

係, sorry,打錯左

係，但Ｍ變既同時，我地見到既m都會變。
而佢地變既關係，永遠都係 m-M=5logd-5

standard candle 其實上面有講
比喻：
你放低支candle 距離1米你會見到A咁光 2米係B咁光 3米係C咁光
咁你有曬數值就可以plot graph
咁而家我度到D咁光，你就可以係graph到搵返係幾多米

明白哂
即係只要搵到任意一個時間點既m同M
再代返入m-M=5logd-5
就可以搵返佢既distance

人地開高質post你條廢on9就咪撚亂屌啦.
留心聽書啦屌你

諗起一句對白 「也許星星跟和人一樣 都害怕寂寞」

巴打個post好高質
好岩我呢d有興趣但又唔識的人

支持你呀
你同毒男與海係連登清泉

岩啦！ 我諗你之前只係漏左m-M=5logd-5

yeah多謝！ ！！希望有教到大家野～

文科jj睇唔明 但係樓主好有心
支持支持
皮已正